\chapter{Matériaux semi-conducteurs}

  \section{Évolution de la résistivité avec la température}

    Historiquement,
    c'est \propername{Faraday}
    qui remarque
    que la résistivité de l'un des «~métaux~» en sa possession
    (le sulfure d'argent $\ce{Ag2S}$ \cite{faradaysemicon})
    diminue avec la température,
    contraîrement à ce qui se passe avec les autres.
    Depuis,
    on a expliqué le phénomène
    et trouvé d'autres matériaux
    qui présentent ces propriétés,
    on les appelles \emph{semi-conducteurs}.
    On se propose dans cette manip
    de marcher dans les traces de \propername{Faraday},
    mais avec un autre semi-conducteur
    plus accessible.

    \paragraph{Résultat attendu}
    Comme indiqué
    on s'attends à ce que
    la résistivité d'un semi-conducteur
    diminue avec la température
    de manière exponentielle,
    alors que celle d'un métal
    va augmenter
    linéairement.

    \paragraph{Mesures}
    Avec un bain thermostaté
    on pourra
    relever plusieur valeurs résistances
    à plusieur températures
    et tracer $R_{sc}(T)$ puis $R_{métal}(T)$.
    Il semble important de mesurer la température
    avec un thermomètre à alcool,
    puisque le fonctionnement
    des thermomètre à résistance de platine
    est basé sur la physique que nous étudions ici.

    \paragraph{Remarques}
    Si le semi-conducteur étudié est dopé,
    on remarquera un palier de résistivité
    à basse températures~:
    on parle de
    «~palier de saturation~» («~palier d'épuisement~»)
    sous entendu,
    saturation (épuisement)
    des accepteurs (donneurs).
    À très basse température ($< \SI{100}{\kelvin}$)
    on pourrait mettre en évidence
    le «~régime de gel~»
    dans lequel les impuretés
    ne sont pas encore toutes ionisées
    la résistivité y décroit
    quand $T$ décroit.
    \begin{tpdo}
        Il semble que le palier
        soit observé lorsque l'on trace $\ln(R)$,
        à vérifier en TP
        ce que donne vraiment le graphe
        en échelle linéaire.
    \end{tpdo}

  \section{Grandeur caractéristique des semi-conducteures, l'énergie de gap}

  $R = e^(-E_g / 2kT)$

  \section{Effet \propername{Hall}}

  \section{Jonction P-N~: photodiode~?}

  \section{Comparaison photorésistance photodiode~?}
